\Subsection{Многочлены на полем}

Краткое содержание предыдущих серий:
\begin{itemize}
\item $K[x]$~--- кольцо многочленов.
\item $K[x]$~--- евклидово с нормой $\deg$.
\item Многочлены можно делить с остатком.
\item Остаток от деления многочлена $p$ на $(x - \alpha)$ есть $p(\alpha)$.
\end{itemize}

\begin{definition}
Для многочлена $f(x) = a_n x^n + \ldots a_1 x + a_0$:

$f'(x) = na_n x^{n - 1} + \ldots + a_1$

Под $f^{(k)}(x)$ понимается как производная взятая $k \in \N \sqcup \{0\}$ раз, (причём $f^{(0)}(x) := f(x)$).
\end{definition}

\begin{remark}
  Многочлены и производные мы понимаем как формальное выражение, в частности многочлен
  это конечная(!) последовательность коэффициентов, записывающаяся особоым образом,
  а производная~--- это функция из множества многочленов в его же самого.
\end{remark}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
  \item $(p \pm q)' = p' + q'$
  \item $(p q)' = p'q + pq'$
  \item $(\alpha p)' = \alpha p'$
  \item $(p \circ q)' = (p' \circ q) q'$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{remark}
  Нужно отметить, что эти утверждения НЕ следуют из соответствующих утверждений математического анализа,
  например по тому, что здесь производная определяется другим образом.

  Более того, если рассмотреть $K = \Z{/}_{p\Z}$, то многочлены $x^p - x$ и $0$~--- это разные многочлены,
  хотя если рассмотреть их как функции, то они обе тождественно равны $0$.
\end{remark}

\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{lemma}[5]
  $f(x) = \sum\limits_{i = 0}^n \frac{f^{(i)}(a)}{l!} (x - a)^l$
\end{lemma}

\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{lemma}[Лемма Хензеля (Гензеля)]
  Пусть $f \in \Z[x]$, $m, k \in \N$, $m \le k$, $p$~--- простое.

  Если $f(a) \equiv 0 \pmod{p^k}$ и $f'(a) \not\equiv 0 \pmod{p}$,

  То $\exists! s \in \Z$, $f(s) \equiv 0 \pmod {p^{k + m}}$ и $s \equiv a \pmod{p^k}$,
\end{lemma}
\TODO{непонятно что (3 фразы впереди):}

$x^l \equiv b \pmod{p^l}$, $a^p \equiv a \pmod{p}$.

$f(x) = x^k - b$, $\lnot p \mid h$, $\lnot p \mid b$.

$f'(x) = kx^{k - 1}$.

\begin{proof}
  \TODO{непонятно}
  
  $n := \deg f$, $f(x) = \sum\limits_{l = 0}^n \frac{f^{(l)}(a)}{l!} (x - a)^l$.

  $s = a + tp^k$

  $f(s) = \sum\limits_{l = 0}^{n} \frac{f^{(l)}(a)}{l!} t^l p^{kl} \equiv f(a) + f'(a)tp^k$
  $\equiv (z \cdot p^k + f'(a)tp^k \equiv p^k(z + f'(a)t) \pmod{p^{k + m}}$

  $f'(a) x = -z \pmod{p^m}$ имеет единcтвенное решение $t$.

  $f(s) \equiv p^k (z + f'(a)t) \equiv 0 \pmod{p^{k + m}}$.
\end{proof}

\begin{theorem}[интерполяция по лагранжу]
  Пусть $t_0, \ldots, t_n \in K$, причём различны.

  Пусть $y_0, \ldots y_n \in K$.

  Тогда $\exists! p \in K[x]$, такой что $\deg p \le n$, $p(t_i) = y_i$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  \TODO{fix formula}
  
  $p(x) = \sum\limits_{i = 0}^n y_i \frac{УМНОЖЕНИЕ (x - t_j) I != J}{УМНОЖЕНИЕ (x - t_j) I != J}$

  Можно подставить и проверить.

  Покажем единственность: пусть $f$, $g$ подходят, $h(x) := f(x) - g(x)$.

  $\forall \colon h(t_i) = 0$, $\deg h \le n$, значит (по теореме о делении многочленов с остатком \ref{thm:ring-polydiv}) $h = 0$
\end{proof}
